

           <h> 北京第二外国语学院旅游管理考研全程纪录

                  　　<p>很多人都在这个论坛上曾经或正在搜寻对自己有用的文字，并期待有一天能够用自己的体会助莘莘学子一臂之力。

                  　　<p>我终于等到了这天。

                  　　<p>我很幸运的上了北二外的旅游专业，还是公费，尽管导师和方向不是最好的，但我已经很知足了，按照我这样的智商和情商，这一次拚的确有运数的成分在里头。

                  　　<p>2004年春节过去，我决定考研，像多数上学上成习惯的孩子来说，这次考试只是一次期末而已，只不过准备的时间要长些，也比期末考试更困难些。

                  　　<p>这算的上是考研的动机吧。 

                  　　<p>上半年的复习几乎可以忽略不计，因为在家，效率一直不是很高（我们学校安排我们旅游管理专业在大三下学期实习，其实就是自行解决，我选择了在家备考）再加上有关学校的选择一直犹豫不定，让我没有真正明确的动力。

                  　　<p>二外是我们这个专业普遍比较认同的学校，对于身在河北大学的我而言，那真的高不可攀。直到我无意中认识了一位师哥。
                  我是在6571学生网（二外学生网）论坛上发现他发布很久的帖子的，我怀着试试看的态度给他发了短信，没有抱太大的希望。但命运垂青了我！我很快得到他的答复，他说愿意帮我，介绍一些学校的情况和考研经验。

                  　　<p>那是九月底十月初的时候，我一直在复习英语（相对强项），政治还没怎么看，数学是从3月份就着手复习的（我很喜欢数学），一切似乎都是有条不紊。

                  　　<p>保定离北京很近，我立即决定到二外找他，网罗一些珍贵的东西。事实证明我的决策很正确，我也很幸运。

                  　　<p>在二外的校园里，他告诉我考二外其实并不难，他2004年考了370分，结果是一个很好方向的公费。他本科学的是英语，数学完全是自学的，专业课很简单，就一本书而且考的内容多数为死记硬背的东西。

                  　　<p>既然一个跨专业考生可以如此轻松，我为什么不能呢，回到学校，我考虑了一下，终于决定报考这所算是我梦想的学校。
                  中秋节过去，班里如火如荼的晚会也已经结束，那天晚上，在晚会上风光无限的我穿着粉色碎花的连衣裙，和男友及几个同学抱着晚会上剩下的一桶红酒，潇潇洒洒的在路边边喝边聊，直到深夜……

                  　　<p>我知道，过了那一夜，我就要彻底的投入战斗，所以先来个一醉方休。

                  　　<p>复习全面展开。每天6：30起床，晚上11：00熄灯准时睡觉，没有在校外租房，没有报任何辅导班，我按照自己的轨迹、习惯和速度在进行着，也不去想明天考不上会怎样。

                  　　<p>英语除了做真题，看看新题型，以及后来买的毕金献以提升自己的“档次”，我没有下过多的功夫。从高中我就知道自己的英语应试水平，无论怎样努力，我总是保持中等水平，后来四六级的七十几的分数也证明了这点，因此我把更多的精力放在数学上。

                  　　<p>考研最终的分数更印证了我的决策是正确的，69分，中等水平，既不拉分，也不是很高的分数，我挺知足。

                  　　<p>数学是我从初中就喜欢的科目。我把历年的真题做的游刃有余，还买了李永乐的400题，恩波的线性代数小册子，恩波的模拟题，当然这都是在充分复习课本，即基本概念、定理、公式、题型的情况下进行的。我原来是理科生，这一点还是十分清楚的。

                  　　<p>我唯一的遗憾或者说是漏洞，就是在分析了历年考题后，我认为数四相对比较容易，只要充分消化了真题，再适当做一些模拟题（必须严格按照考试时间做），应该没有问题。最后拿到卷子我有些傻眼，不论难易程度，有很多题型我是第一次见，心中很慌，整整三个小时是在惊恐不安中度过的，最终有三道大题全部放弃。我只能抓紧时间检查前面的选择填空以及自己答上来的大题，以确保效益最大化。

                  　　<p>悔恨，恨自己低估了考试的不确定性，恨自己没有训练更多的题型。但是，恨没有用，走到考试那一天，不易，怎可以轻易放弃。还好数学是第三科考试，下午是让我比较放心的专业课，数学的阴影没有造成太大的影响。

                  　　<p>再说说政治。我是用考前最后一个月突击复习的，我相信大多数人都是如此，因为我们都是凡人，一个月的时间，一本基础知识的概要（任汝芬或其他品牌的，有一本就好，大同小异），一套模拟题，最后再有一小本时事的精华，一本考研人传的很神奇的启航20天20题，对于正常智商的人，足够了！至于最终70还是80分的区别，我相信人的灵性是有高低之分的，更何况中国的这种传统政治考试，主观性因素较大，也和个人的素养有关，不必强求太高的分数，达标即可。我最终考了72，依然中等。

                  　　<p>最后是专业课。我要在这里特别强调，二外旅游的专业课初试是没有门槛的，有人担心会和我上面提到的数学一样，仅看历年真题不具可靠性。但依照我对考试用书《旅游经济学》的理解和学习，以及后来我在和导师接触时他所提到的“我们初试不设门槛为难大家”这句话的分析，我个人认为在近几年内，该学校的专业试题难度不会有太大变化，除非参考书目有调整。旅游经济学是一门介于旅游学与经济学之间的边缘性学科，其中涉及到旅游学的基本概念，非常容易理解，即便对于跨专业考生也如此；涉及到经济学的概念，如帕累托效率等，我是在自己查阅了基本概念的解释，有了一个大概了解，不至于影响阅读的情况下进行复习的。后来的考试也证明了这样做是正确的。因为我们不是经济学专业的学生，不需要深入了解，即使需要，也是以后研究时的需要，备考初试大可不必。毫不夸张，正常智商的人专业课都能拿到120-130分。我最后考了134，也算是为总分提升做了点贡献。

                  　　<p>3月9号，终于等到成绩，颤巍巍的输入自己的考号，375分，比较坦然，虽然今年很多人的分数都高的惊人，我已经很知足，尤其是数学，100分，比我想象的要好很多。

                  　　<p>接下来依然是焦急的等待，其间又去了一趟二外，找到那位师哥，他帮我冷静的分析一下，说今年分数是很高，但由于我报的是相对冷的方向（旅游市场营销），因此进入复试是没有问题的，没准还可能是公费。

                  　　<p>师哥的分析让我很安慰，不管人家分析的如何，有这样一位“局内人”在，心里总是很踏实的。公费我依然不敢想，能顺利进入复试就好。

                  　　<p>焦灼不安，走过了三月，到了四月，我终于坐不住了，又一次跑到二外，不过这次我没有找那位师哥，而是直接去找了我们这个方向的导师。导师很和蔼，给我说了一些复试的注意事项，虽然我知道都是一些套话，但心里依然暖暖的。尤其是当我告诉他我的成绩之后，他说这样的成绩在这个方向还是高分，我感觉如释重负：进入复试没有问题了（需要解释一下，二外是不公布初试排名的，这个珍贵的排名直到复试时我们才从墙上刚刚张贴的名单上得知）。

                  　　<p>我就这样一步步，在担心中主动找寻着心理上的安慰，现在看来，这是一种积极的态度，也对复试前心态的平稳起到很大的作用。

                  　　<p>4月18日，专业课笔试，分方向出题，题目虽然涉及一些实际问题，但只要考前按照指定的学术刊物认真研读，笔下还是有很多东西可写的。至于听力测试，我认为就是基本素质的检测，没有竞争性，只考了20分钟，10分的题，难度和期末考试相当。

                  　　<p>4月20日，最后的压轴戏——专业面试。也直到这一天，我才终于知道自己是这个方向的第二名，如果复试没有大碍，考上是没有问题了。

                  　　<p>导师问题的难易程度在我意料之中---虽然不是很难，但回答起来有一定的争辩性，也因为如此我显得有些激动，以至于答得比较紊乱，其中一位导师对我的现场评价是：她有很多想法，但就是说不出来。听到这样的评价我还是很高兴的，我起码得到了一定的认可。最后有一位导师问了几个简单的英文问题，（简单到她说完英语后怕我挺不懂又用汉语给我翻译了一下）我当时禁不住笑了，问题也答得比较好，口语一直是我的强项。我看到提问老师脸上的笑容，然后，她就示意我考试结束，可以出去了。

                  　　<p>后来这位和蔼的老太太成为了我的导师，很想念她灿烂的笑容，开学就可以看见了！那笑容预示了我后来的成功。

                  　　<p>复试后，又是漫长的等待，上是肯定的（初试被刷者5月初学校会通知），只是还不知道公费或自费，虽然不敢奢望，但这总归是一个未知数，让人有期待和幻想的理由。

                  　　<p>二外的结果几乎和北广（还不习惯叫什么传媒大）出来的一样晚，真不愧是东五环上的邻居。

                  　　<p>当然，这段炼狱般的生活也锻炼了我的忍耐力。

                  　　<p>笑到最后，笑得最甜。

                  　　<p>这就是我的二外考研全程纪录，罗罗嗦嗦，还是做点总结吧，以免着人烦。首先，最好找一个你所要报考院校、报考专业的师兄或师姐，了解考试的情况，学校的情况，这是最直接也是最经济的途径，对于向我这样开始对报考目标心里没底的考生来讲，这样做最大的好处就是建立自己的信心，向着目标义无反顾；其次，专业学校区别很大，方向的选择也很有技巧性，就二外的旅游来说，五个方向竞争程度差别很大，报考时由于我比较了解情况，选择了相对冷的方向，最终获取了公费的名额。而有些比我高出十多分的考生由于报考了很热的方向，最终却是自费。我承认我的方向和导师不如他们，但我真的很知足。在我看来，进了这所学校，能学这个专业就不错。人各有志，有些人是要读就读最好的，我的这些话只是说给那些和我一样的普通人的。最后，老生常谈，考研，必须有始有终，坚持不一定有结果，但不坚持一定没有结果。这是我亲眼目睹和亲身经历的感受。

                  　　<p>最后：感谢那些帮助过我的人，这也是为何一年后的今天，我想帮助你们的理由。走过或正走在这条路上的人们，都是英雄。 

